+++
title = "[TaPL] 22 Type Reconstruction"
author = ["roife"]
date = 2024-08-21
series = ["Types and Programming Languages"]
tags = ["类型系统", "程序语言理论"]
draft = false
+++

前面介绍的类型系统中的每个地方（特别是 lambda abstraction 中）都要求明确标注类型参数。本章探讨一种 type reconstruction 的技术，使得在部分或全部类型未标注的情况下计算出一个 principal type。Type reconstruction 涉及到 record types 和 subtyping 的时候会变得有些微妙，因此为了简化问题，这里只考虑 STLC。

本章介绍的 type reconstruction 允许用户部分标注类型，然后由 type checker 一边检查类型，一边推断未标注的类型。另一个场景是用户没有标注任何类型，完全由编译器推导，其对应的算法称为 Algorithm W，可以看作本章的一个特例。


## Type Variables and Substitution {#type-variables-and-substitution}

<div class="definition">

**(type substitution)**

Formally, a **type substitution** is a finite mapping from type variables to types. We write \\( [X \mapsto T] \\) for the substitution that associates \\( X \\) with \\( T \\).

---

We write \\( \operatorname{\mathtt{dom}}(\sigma) \\) for the set of type variables appearing on the left-hand sides of pairs in \\( \sigma \\), and \\( \operatorname{\mathtt{range}}(\sigma) \\) for the set of types appearing on the right-hand sides.

Note that the same variable may occur in both the domain and the range of a substitution. Like term substitutions, all the clauses of the substitution are applied simultaneously; for example, \\( [X \mapsto \operatorname{\mathtt{Bool}}, Y \mapsto X \to X] \\) maps \\( X \\) to \\( \operatorname{\mathtt{Bool}} \\) and \\( Y \\) to \\( X \to X \\), not to \\( \operatorname{\mathtt{Bool}} \to \operatorname{\mathtt{Bool}} \\).

\\[\sigma(X) = \begin{cases}
T, & \text{if } (X \mapsto T) \in \sigma \\\\
X, & \text{if } X \notin \operatorname{\mathtt{dom}}(\sigma)
\end{cases}\\]

\\[\sigma(T₁ \to T₂) = \sigma(T₁) \to \sigma(T₂)\\]

Note that we do not need to make any special provisions to avoid _variable capture_ during type substitution, because there are no constructs in the language of type expressions that _bind_ type variables.

---

Type substitution is extended pointwise to contexts by defining:

\\[\sigma(x₁:T₁,...,xₙ:Tₙ) = (x₁:\sigma(T₁),...,xₙ:\sigma(Tₙ))\\]

Similarly, a substitution is applied to a term \\( t \\) by applying it to all types appearing in annotations in \\( t \\).

---

If \\( \sigma \\) and \\( \gamma \\) are substitutions, we write \\( \sigma \circ \gamma \\) for the substitution formed by composing them as follows:

\\[(\sigma \circ \gamma) = \begin{cases}
X \mapsto \sigma(T), & \text{if $X \mapsto T \in \gamma$} \\\\
X \mapsto T, & \text{if $X \mapsto T \in \sigma \land X \notin \operatorname{\mathtt{dom}}(\gamma)$}
\end{cases}\\]

Note that \\( (\sigma \circ \gamma) S = \sigma(\gamma S) \\).

</div>

<div class="theorem">

**(Preservation of typing under type substitution)**

If \\( \sigma \\) is any type substitution and \\( \Gamma \vdash t : T \\), then \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t: \sigma T \\).

</div>

<div class="proof">

对 type derivation 进行归纳即可。

</div>


## Two Views of Type Variables {#two-views-of-type-variables}

对于一个包含类型变量的类型，我们可以有两种不同的视角：

-   forall：类型检查时应该将类型变量保持抽象，将它替换成任意类型都保证这个表达式是 well-typed 的。这引入了 parametric polymorphism 的概念。
-   exists：存在类型变量的表达式可以不是 well-typed 的，但是类型重建算法应当找到一个实例化的类型使它 well-typed。

类型重建的目标就是后者，即找到能够使得整个程序通过类型检查的最一般的类型。

一些语言会在 parsing 阶段给 lambda abstraction 的参数添加类型（例如将 \\( \lambda x. t \\) 变成 \\( \lambda x: X. t \\)）然后进行类型重构，找到类型变量的最一般值。

<div class="definition">

**(Solution)**

Let \\(\Gamma\\) be a context and \\(t\\) a term. A **solution** for \\((\Gamma,t)\\) is a pair \\((\sigma,T)\\) such that \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t : T \\).

</div>


## Constraint-Base Typing {#constraint-base-typing}

为了解决这个问题，接下来介绍一个算法。对于给定的 \\(t\\) 和 \\(\Gamma\\) 的情况下，它能计算出一组 \\((\Gamma, t)\\) 必须满足的类型约束（类型方程）。其原理与类型检查算法类似，但是它不“检查”约束是否成立，而是将这些约束“记录”下来。例如对于表达式 \\(t\_1\ t\_2\\)，已知 \\(\Gamma \vdash t\_1 : T\_1\\) 和 \\(\Gamma \vdash t\_2 : T\_2\\) 时，算法并不会检查 \\(t\_1\\) 是否具有 \\(T\_2 \to T\_{12}\\) 的形式，而是创建一个新的类型变量 \\(X\\)，记录约束 \\(T\_1 = T\_2 \to X\\)，并将 \\(X\\) 作为返回类型。

<div class="definition">

**(Constraint Set)**

A **constraint set** \\( C \\) is a set of equations \\( \\{S\_i = T\_i^{i \in 1 \dots n}\\} \\).

A substitution \\( \sigma \\) is said to **unify** an equation \\( S = T \\) if the substitution instances \\( \sigma S \\) and \\( \sigma T \\) are identical.

We say that σ **unifies** (or **satisfies**) \\( C \\) if it unifies every equation in \\( C \\).

</div>

{{< figure src="/img/in-post/post-tapl/22-1-constraint-typing-rules.png" caption="<span class=\"figure-number\">Figure 1: </span>Constraint Typing Rules" >}}

<div class="definition">

**(Constraint Typing Relation)**

The constraint typing relation \\( \Gamma \vdash t : T \vert\_\chi C \\) is defined by the rules in Figure 22-1.

Informally, \\( \Gamma \vdash t : T \vert\_\chi C \\) can be read: term \\( t \\) has type \\( T \\) under assumptions \\( \Gamma \\) whenever constraints \\( C \\) are satisfied.

In rule `T-App`, we write \\( FV(T) \\) for the set of all type variables mentioned in \\( T \\).

</div>

这里引入 \\( \chi \\) 记录新引入的变量的集合。这样能保证选取的新类型变量是一个 fresh variable，且已有的类型变量不会冲突。为了简化符号，后面讨论时可以省略这一点。

Constraint typing relation 和之前的 typing rules 的区别在于前者的 derivations 不会 fail，并且结果（\\( C \\) 和 \\( T \\)）由 \\( \Gamma \\) 和 \\( t \\) 唯一决定；而后者有可能会 fail。Constraint typing relation 将 type reconstruction 的过程分成了两步，首先对于给定的 \\( t \\) 和 \\( \Gamma \\) 收集约束 \\( C \\) 并使用约束中出现的结果类型变量 \\( S \\) 来表示 \\( t \\) 的可能类型，然后为了确定 \\( t \\) 的类型解找能够满足约束 \\( C \\) 的替换 \\( \sigma \\)。如果没有替换 \\( \sigma \\) 满足条件，那么说明 \\( t \\) 无法通过类型检查。

下面是一个例子：假设 term \\( t = \lambda x: X \to Y. x\ 0 \\)，可以得到一个 constraint set \\( C = \\{X \to Y = \operatorname{\mathtt{Nat}} \to Z\\} \\}, \chi = \\{ Z \\}, t: (X \to Y) \to Z\\)，对应的替换可以是 \\( \sigma = [X \mapsto \operatorname{\mathtt{Nat}}, Y \mapsto \operatorname{\mathtt{Bool}}, Z \mapsto \operatorname{\mathtt{Bool}}] \\)。

<div class="definition">

**(Solution for Constraint Typing)**

Suppose that \\( \Gamma \vdash t : S | C \\). A **solution** for \\( (\Gamma,t,S,C) \\) is a pair \\( (\sigma, T) \\) such that \\( \sigma \\) satisfies \\( C \\) and \\( \sigma S = T \\).

</div>

到目前以为出现了两个 solutions 的定义，一个是 declarative 的原始定义，另一个是 constraint-based 的定义。下面的定理表明这两个定义是等价的。

<div class="theorem">

**(Soundness of constraint typing)**

Suppose that \\( \Gamma \vdash t : S | C \\). If \\( (\sigma, T) \\) is a solution for \\( (\Gamma, t, S, C) \\), then it is also a solution for \\( (\Gamma, t) \\).

</div>

<div class="proof">

这个证明中 \\( \chi \\) 是次要的，可以省略。对 constraint typing 的推导进行归纳，设 \\( (\sigma, T) \\) 是 \\( (\Gamma, t, S, C) \\) 的解：

-   `CT-Var`：\\( t = x \qquad x : S \in \Gamma \qquad C = \\{\\} \\)

    由于 \\( C \\) 是空集，因此只需满足 \\( \sigma S = T \\)。由于 \\( x : S \in \Gamma \\)，即 \\( \Gamma \vdash x : S \\)，因此 \\( \sigma \Gamma \vdash x : T \\)。

-   `CT-Abs`：\\( t = \lambda x:T₁.t₁ \qquad S = T₁ \to S₂ \qquad \Gamma, x:T₁ \vdash t₁ : S₂ \vert C₁ \\)

    \\( \sigma \\) unifies \\( C \\) 且根据定义有 \\( T = \sigma S = \sigma T₁ \to \sigma S₂ \\)，因此 \\( (\sigma, \sigma S₂) \\) 是 \\( ((\Gamma, x: T₁), t₂, S₂, C) \\) 的解。根据归纳假设，\\( (\sigma, \sigma S₂) \\) 是 \\( ((\Gamma, x:T₁), t₂) \\) 的解，。因此有 \\( \sigma \Gamma, x:\sigma T₁ \vdash \sigma t₂ : \sigma S₂ \\)，根据 `T-Abs` 可得 \\( \sigma \Gamma \vdash \lambda x:\sigma T₁.\sigma t₂ : \sigma T₁ \to \sigma S₂ = T \\)。

-   `CT-App`：\\( t = t₁\ t₂ \qquad S = X \qquad \Gamma \vdash t₁ : S₁ | C₁ \qquad \Gamma \vdash t₂ : S₂ | C₂ \qquad C = C₁ \cup C₂ \cup \\{S₁ = S₂ \to X\\} \\)

    \\( \sigma \\) unifies \\( C₁, C₂ \\) 且 \\( \sigma S₁ = \sigma S₂ \to \sigma X \\)。因此 \\( (\sigma, \sigma S₁) \\) 和 \\( (\sigma, \sigma S₂) \\) 分别是 \\( (\Gamma, t₁, S₁, C₁) \\) 和 \\( (\Gamma, t₂, S₂, C₂) \\) 的解。根据归纳假设，因此有 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₁ : \sigma S₁ \\) 和 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₂ : \sigma S₂ \\)。

    又由于 \\( \sigma S₁ = \sigma S₂ \to \sigma X \\)，因此有 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₁ : \sigma S₂ \to \sigma X \\)。根据 `T-App` 可得 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₁\ \sigma t₂ : \sigma X = T \\)。

-   其他情况类似。

</div>

Completeness 的证明比较复杂，特别需要注意引入的新变量。

<div class="definition">

Write \\( \sigma ∖ \chi \\) for the substitution that is undefined for all the variables in \\( \chi \\) and otherwise behaves like \\( \sigma \\).

</div>

这个定义可以理解为 \\( \sigma ∖ \chi \\) 是在 \\( \sigma \\) 中去掉 \\( \chi \\) 中变量的替换的结果。下面在 completeness 中要求两个解满足 \\( \sigma' \setminus \chi = \sigma \\)，这使得两种解的区别仅仅在于新引入的变量，而不影响其他结果。

<div class="theorem">

**(Completeness of constraint typing)**

Suppose \\( \Gamma \vdash t : S \mid\_\chi C \\). If \\( (\sigma, T) \\) is a solution for \\( (\Gamma, t) \\) and \\( \operatorname{\mathrm{dom}}(\sigma) \cap \chi = \emptyset \\), then there is some solution \\( (\sigma', T) \\) for \\( (\Gamma, t, S, C) \\) such that \\( \sigma' ∖ \chi = \sigma \\).

</div>

<div class="proof">

对 constraint typing 的推导进行归纳，设 \\( (\sigma, T) \\) 是 \\( \Gamma, t \\) 的解：

-   `CT-Var`：\\( t = x \qquad x : S \in \Gamma \\)

    根据假设有 \\( \sigma \Gamma \vdash x : T \\)。根据 STLC 的 inversion lemma，有 \\( x : T \in \sigma \Gamma \\)，因此 \\( \sigma S = T \\)。因此 \\( \sigma \\) 是 \\( (\Gamma, t, S, \\{\\}) \\) 的解。

-   `CT-Abs`：\\( t = \lambda x:T₁.t₂ \qquad \Gamma, x:T₁ \vdash t₂ : S₂ \mid\_\chi \qquad S = T₁ \to S₂ \\)

    根据 STLC 的 inversion lemma，存在 \\( T₂ \\) 使得 \\( \sigma \Gamma, x : \sigma T₁ \vdash \sigma t₂ : T₂ \\) 且 \\( T = \sigma T₁ \to T₂ \\)。

    根据归纳假设，存在 \\( (\sigma', T₂) \\) 是 \\( ((\Gamma, x:T₁), t₂, S₂, C) \\) 的解且 \\( \sigma' ∖ \chi = \sigma \\)。由于 \\( x : T₁ \\) 不会引入任何类型变量（\\( T₁ \\) 是在 parsing 阶段补充的），所以此处的 \\( \chi \\) 中不会包含 \\( T₁ \\) 中出现的类型变量，因此 \\( \sigma' T₁ = \sigma T₁ \\)。

    由于 \\( \sigma'(S) = \sigma'(T₁ \to S₂) = \sigma' T₁ \to \sigma' S₂ = \sigma T₁ \to \sigma' S₂ = \sigma T₁ \to T₂ = T \\)，因此 \\( (\sigma', T) \\) 是 \\( (\Gamma, (\lambda x : T. t₂), T₁ \to S₂, C) \\) 的解。

-   `CT-App`

    \\[ t = t₁\ t₂ \qquad \Gamma \vdash t₁ : S₁ \mid\_{\chi₁} C₁ \qquad \Gamma \vdash t₂ : S₂ \mid\_{\chi₂} C₂ \qquad S = X \\]
    \\[\chi₁ \cap \chi₂ = \chi₁ \cap FV(T₂) = \chi₂ \cap FV(T₁) = \emptyset \qquad \text{$X$ not mentioned in $\chi₁, \chi₂, S₁, S₂, C₁, C₂$} \\]
    \\[ \chi = \chi₁ \cup \chi₂ \cup \\{X\\} \qquad C = C₁ \cup C₂ \cup \\{S₁ = S₂ \to X\\}\\]

    根据 inversion lemma，有 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₁ : T₁ \to T \\) 且 \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma t₂ : T₁ \\)。

    根据归纳假设，存在 \\( (\sigma₁, T₁) \\) 是 \\( (\Gamma, t₁, S₁, C₁) \\) 的解且 \\( \sigma₁ ∖ \chi₁ = \sigma \\)，且存在 \\( (\sigma₂, T₂) \\) 是 \\( (\Gamma, t₂, S₂, C₂) \\) 的解，且 \\( \sigma₁ ∖ \chi₁ = \sigma₂ ∖ \chi₂ = \sigma \\)。

    下面构造 \\( \sigma' \\) 使得它满足下面几个条件：\\( \sigma' \setminus \chi = \sigma \\)；\\( \sigma' X = T \\)；\\( \sigma' \\) unifies \\( C₁, C₂ \\)；\\( \sigma' \\) unifies \\( \\{S₁ = S₂ \to X\\} \\)：

    \\[\sigma' = \begin{cases}
      Y \mapsto U, &\text{if $Y \notin \chi$ and $(Y \mapsto U) \in \sigma$} \\\\
      Y₁ \mapsto U₁, &\text{if $Y₁ \in \chi₁$ and $(Y₁ \mapsto U) \in \sigma₁$} \\\\
      Y₂ \mapsto U₂, &\text{if $Y₂ \in \chi₂$ and $(Y₂ \mapsto U) \in \sigma₂$} \\\\
      X \mapsto T, &\text{else}
      \end{cases}\\]

    此处前两个条件显然满足，第三个条件由于 \\( \chi₁ \cap \chi₂ = \chi₁ \cap FV(T₂) = \chi₂ \cap FV(T₁) = \emptyset \\) 因此也满足，所以只要考虑最后一个条件：不难发现 \\( FV(S₁) \cap (\chi₂ \cup \\{X\\}) = \emptyset \\)，因此 \\( \sigma' S = \sigma₁ S₁ \\)，因此 \\( \sigma' S₁ = \sigma₁ S₁ = T₁ \to T = \sigma₂ S₂ \to T = \sigma'S₂ \to \sigma' X = \sigma' (S₂ \to X) \\) 成立。

-   其他情况类似。

</div>

<div class="corollary">

Suppose \\( \Gamma \vdash t : S \mid C \\). There is some solution for \\( (\Gamma, t) \\) iff there is some solution for \\( (\Gamma, t, S, C) \\).

</div>

<div class="proof">

根据 soundness 和 completeness 得证。

</div>


### `gensym` and ML Implementation {#gensym-and-ml-implementation}

在实际的编译器中，会使用一个 `gensym` 函数修改全局变量来生成新的类型变量。由于这个函数会有全局副作用，因此难以形式化，但是可以用一个新名字的无穷序列来模拟这种行为：令 \\( F \\) 表示一个包含不同类型变量名字的序列，然后将类型规则写作 \\( \Gamma \vdash\_F t:T \mid\_{F'} C \\)，其中 \\(\Gamma, F, t \\) 是算法的输入， \\( T, F', C \\) 是算法的输出。当需要新名字时，会直接使用 \\( F \\) 头部的名字，然后将其从 \\( F \\) 中移除得到 \\( F' \\)。

对应的类型规则如下：

{{< figure src="/img/in-post/post-tapl/22-3-gensym.png" caption="<span class=\"figure-number\">Figure 2: </span>Constraint Typing Rules with gensym" width="700" >}}

<div class="theorem">

**(Soundness)**

If \\(\Gamma \vdash\_F t T \mid\_{F'} C\\) and the variables mentioned in \\(t\\) do not appear in \\(F\\), then \\(\Gamma \vdash t: T \mid\_{F \setminus F'} C\\).

</div>

<div class="theorem">

**(Completeness)**

If \\(\Gamma \vdash t: T \mid\_\chi C\\), then there is some permutation \\(F\\) of the names in \\(\chi\\) such that \\(\Gamma\vdash\_F t : T \mid\_\emptyset C\\).

</div>


### Fix {#fix}

`fix` 对应的 constraint typing 规则如下：

\\[\dfrac{
\Gamma \vdash t₁ : T₁ \mid C₁ \qquad \text{$X$ not mentioned in $\chi₁$, $\Gamma$ or $t\_1$}
}{
\Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{fix}}\ t₁ : X \mid\_{\chi₁ \cup \\{X\\}} C₁ \cup \\{T₁ = X \to X\\}
} \tag{CT-Fix}\\]


## Unification {#unification}

<div class="pseudocode">

\begin{algorithm}
  \caption{Unification Algorithm}
  \begin{algorithmic}
    \procedure{unify}{$C$}
      \if{$C = \emptyset$}
        \return{$[]$}
      \else
        \state Split $C$ into $\\{S = T\\}$ and $C'$
        \match { (S, T) }
          \case{ ($t, t$) }
            \return{$\operatorname{unify}(C')$}
          \endcase
          \case{ $(X, t) \mid (t, X)$ }
            \if{$X \notin \operatorname{FV}(t)$}
              \return{$\operatorname{unify}([X \mapsto t]C') \circ [X \mapsto t]$}
            \else
              \state $\operatorname{\mathtt{fail}}$
            \endif
          \endcase
          \case{ $(S₁ \to S₂, T₁ \to T₂)$ }
            \return{$\operatorname{unify}(C' \cup \\{S₁ = T₁, S₂ = T₂\\})$}
          \endcase
          \otherwise
            \state $\operatorname{\mathtt{fail}}$
        \endmatch
      \endif
    \endprocedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

</div>

这个算法不仅可以用于类型系统的 unification，可以用于任何一阶逻辑的 unification 问题。

算法中出现的 \\( X \notin FV(T) \\) 与 \\( X \notin FV(S) \\) 称为 **occurs check**，用于避免出现循环替换（例如 \\( X \mapsto X \to X \\)），因为这样的表达式只有在 recursive types 中才有意义。

算法主要处理了三种情况：

-   \\( t = t \\) 直接跳过；
-   \\( X = t \\) 或 \\( t = X \\) 替换
-   \\( C(a₁, a₂, \dots, aₙ) = C(b₁, b₂, \dots, bₙ) \\) 生成新约束并递归求解
-   其他情况返回失败

<div class="definition">

**(More General / Less Specific)**

A substitution \\( \sigma \\) is **less specific** (or **more general**) than a substitution \\( \sigma' \\), written \\( \sigma \sqsubseteq \sigma' \\), if \\( \sigma' = \gamma \circ \sigma \\) for some substitution \\( \gamma \\).

</div>

<div class="definition">

**(Principal Unifier)**

A **principal unifier** (or **most general unifier**) for a constraint set \\( C \\) is a substitution \\( \sigma \\) that satisfies \\( C \\) and such that \\( \sigma \sqsubseteq \sigma' \\) for every substitution \\( \sigma' \\) satisfying \\( C \\).

</div>

<div class="theorem">

The algorithm _unify_ always terminates, failing when given a non-unifiable constraint set as input and otherwise returning a principal unifier. More formally:

1.  \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) \\) halts, either by failing or by returning a substitution, for all \\( C \\);
2.  If \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) = \sigma \\), then \\( \sigma \\) is a unifier for \\( C \\).
3.  If \\( \delta \\) is a unifier for \\( C \\), then \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) = \sigma \\) with \\( \sigma \sqsubseteq \delta \\). (That is, the algorithm returns a principal unifier.)

</div>

<div class="proof">

首先证明第一条 termination，定义 constraint set \\( C \\) 的 degree 为 \\( (m, n) \\)，其中 \\( m \\) 表示 \\( C \\) 中不同类型变量的数量，\\( n \\) 表示 \\( C \\) 中所有类型的总 size。可以证明 \\( (m, n) \\) 是递减的。

然后证明第二条 correctness。对递归层数进行归纳，其中 \\( S = T \\) 和 \\( S = S₁ \to S₂ \\) 的情况比较直观。对于 \\( S = X \\) 和 \\( T = X \\) 的情况，只要证明如果 \\( \sigma  \\) unifies \\( [X \mapsto T] D \\)，那么 \\( \sigma \circ [X \mapsto T] \\) unifies \\( \\{X = T\\} \cup D \\) 即可。

最后证明第三条 principal unifier。同样对递归层数进行归纳。

-   如果 \\( C = \emptyset \\)，那直接返回 \\( [] \\)。由于 \\( \delta = \delta \circ [] \\)，因此 \\( [] \sqsubseteq \delta \\)
-   如果 \\( C \ne \emptyset \\) 且 \\( C = (S, T) + C' \\)
    -   \\( S = T \\)。根据归纳假设，设 \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) = \operatorname{\mathtt{unify}}(C') = \sigma' \\) 则对于任何 \\( \delta' \\) unifies \\( C' \\) 有 \\( \sigma' \sqsubseteq \delta' \\)。又由于 \\( \delta \\) unifies \\( C \\)，有 \\( \delta \\) unifies \\( C' \\)，因此有 \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) = \sigma' \sqsubseteq \delta \\)。

    -   \\( S = X \land X \notin FV(T) \\)。由于 \\( \delta \\) unifies \\( S \\) 与 \\( T \\)，因此有 \\( \delta(S) = \delta(X) = \delta(T) \\)。因此对于任意类型 \\( U \\)，有 \\( \delta(U) = \delta([X \mapsto T]) U \\)。推广可知 \\( \delta \\) unifies \\( [X \mapsto T] C' \\)。

        根据归纳假设，设 \\( \operatorname{\mathtt{unify}}([X \mapsto T]C') = \sigma' \\)，则有 \\( \sigma' \\) 是 principal unifier。由于 \\( \delta \\) unifies \\( [X \mapsto T] C' \\)，因此\\( \exists \gamma. \delta = \sigma' \circ \gamma \\)。

        由于 \\( \operatorname{\mathtt{unify}}( C) = \sigma' \circ [X \mapsto T] \\)，因此只要证明 \\( \delta = \gamma \circ (\sigma' \circ [X \mapsto T]) \\) 即可。考虑一个类型变量 \\( Y \\)，有两种情况：

        -   如果 \\( X \ne Y \\)，则 \\( (\gamma \circ (\sigma' \circ [X \mapsto T]))Y = (\gamma \circ \sigma')Y = \delta Y \\)，成立。
        -   如果 \\( X = Y \\)，则 \\( (\gamma \circ (\sigma' \circ [X \mapsto T]))X = (\gamma \circ \sigma')T = \delta T = \delta X \\)，成立。
        -   综上，\\( \delta = \gamma \circ (\sigma' \circ [X \mapsto T]) \\)。
    -   \\( T = X \wedge X \notin FV(S) \\) 类似
    -   \\( S = S₁ \to S₂ \wedge T = T₁ \to T₂ \\)，显然。

</div>


## Principal Types {#principal-types}

<div class="definition">

**(Principal Solution)**

A **principal solution** for \\((\Gamma, t, S, C)\\) is a solution \\((\sigma, T)\\) such that, whenever \\((\sigma', T')\\) is also a solution for \\((\Gamma, t, S, C)\\), we have \\(\sigma \sqsubseteq \sigma'\\).

When \\((\sigma, T)\\) is a principal solution, we call \\(T\\) a **principal type** of \\(t\\) under \\(\Gamma\\).

</div>

<div class="theorem">

**(Principal Types)**

If \\((\Gamma, t, S, C)\\) has any solution, then it has a principal one.

The Unification Algorithm can be used to determine whether \\((\Gamma, t, S, C)\\) has a solution and to calculate a principal one.

</div>

<div class="corollary">

It is decidable whether \\( (\Gamma , t) \\) has a solution under STLC.

</div>

目前的算法会先生成所有约束，然后进行 unification。而由于 unification 的每一步都能保证生成的是 principal type，即每一步都保证生成最紧凑的结果，因此这两部分可以交替增量进行，并且不会影响最后的结果。这样做的优点在于能够更好地报错。


### Handle Records {#handle-records}

将 unification （在不引入 subtyping 的前提下）拓展到 records 并不平凡。一个简单的尝试是

\\[\dfrac{\Gamma \vdash t : T \mid\_\chi C}{\Gamma \vdash t.l : X \mid\_{\chi \cup \\{X\\}} C \cup \\{T = \\{lᵢ : X\\}\\}}\\]

但是这样写只考虑了单 field 的 records 的情况。一个更优雅的方案是 row variable，其作用于 field label 对应的 _row_，而不是 type：

\\[
\dfrac{\Gamma \vdash t₀ : T \mid\_\chi C}{\Gamma \vdash t₀.lᵢ : X \mid\_{\chi \cup \\{X, \sigma, \rho\\}} C \cup \\{T = \\{\rho\\}, \rho = l\_i : X \oplus \sigma\\}} \tag{CT-Pro}
\\]

此处 \\( \sigma \\) 和 \\( \rho \\) 是 row variable，\\( \oplus \\) 满足结合律和交换律，用于组合两行（假设两部分的 fields 互斥）。因此上面的规则表明当 \\( t \\) 具有包含 field \\( l\_i : X \\) 和其他 fields \\( \sigma \\) 的 record type \\( \rho \\) 时，项 \\( t.lᵢ \\) 的类型为 \\( X \\)。但是 row type 生成的规则更复杂，需要 equational unification 来求解。


## Implicit Type Annotations {#implicit-type-annotations}

支持 type reconstruction 的语言允许程序员完全省略 lambda abstrations 中的 type annotations。这样的实现一种方法是前面提到的，在 parsing 时添加类型注解，另一种方法是将这种 term 直接纳入语言的语法中，并为其添加类型规则：

\\[
\frac{X \notin \chi \qquad \Gamma, x:X \vdash t₁ : T \vert\_\chi C}{\Gamma \vdash \lambda x.t₁ : X \to T \vert\_{X \cup \chi} C} \tag{CT-AbsInf}
\\]

这两种做法有一些微妙的区别：如果将 lambda abstraction 复制多份使用，那么第一种方法会导致每个 lambda abstraction 的类型都相同，而 `CT-AbsInf` 允许每份拷贝有不同的类型，这将引出下面的 let-polymorphism。


## Let Polymorphism and Hindley-Milner Type System {#let-polymorphism-and-hindley-milner-type-system}

**多态性（Polymorphism）** 是一种程序机制，其使得一部分代码在不同的上下文中不同的类型下使用，从而达到复用的目的。前面展示的类型重建算法提供了一种实现多态的方法，它使得在 let-bound 中绑定的隐式标注的 lambda-abstractions 在不同的类型下被重用，称为 **let-polymorphism**（也可以叫做 **ML-style** 或者 **Damas-Milner polymorphism**）。包含 let-polymorphism 的 STLC 也称为 **hindley-milner type system**，Algorithm W 是 HM 系统中最致命的类型推导算法。

下面是 let-polymorphism 的一个例子：

```ocaml
let double = λ f: X -> X. λa: X. f(f(a)) in
  let a = double (λx:Nat. succ (succ x)) 1 in
    let b = double (λx:Bool. x) false in ...
```

如果想要复用这里的 `double`，使它能接受 `Nat -> Nat` 和 `Bool -> Bool`，那会出现无法 unify 的情况。为了能够复用代码，我们希望 `double` 每次绑定都关联不同的变量 \\( X \\)。为此，需要改变类型推断规则。

考虑之前的 `T-Let` 规则：

\\[\dfrac{
  \Gamma \vdash t₁ :T₁ \qquad \Gamma, x:T₁ \vdash t₂ : T₂
}{
  \Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ : T₂
} \tag{T-Let}\\]

在原来的规则中，需要先计算 \\( t₁ \\) 的类型，然后将其绑定到 \\( x \\) 上并计算 \\( t₂ \\) 的类型。为了支持 let-polymorphism，我们需要直接在条件中完成替换：

\\[\dfrac{
  \Gamma \vdash [x \mapsto t₁]t₂ : T₂
}{
\Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ : T₂
} \tag{T-LetPoly}\\]

\\[
\dfrac{
\Gamma \vdash [x \mapsto t₁] t₂ : T₂ \mid\_\chi C
}{
\Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ : T₂ \mid\_\chi C
} \tag{CT-LetPoly}
\\]

这样做本质上是在类型推导中提前完成了一步 evaluation。

然后利用上一节提到的 `CT-AbsInf` 来重写函数，这样就会在求值时使用不同的副本：

```ocaml
let double = λ f. λa. f(f(a));
```


### Unused Bindings {#unused-bindings}

这种方案有一个问题：如果绑定的变量没有在方法体內使用，那绑定的表达式将不会被检查：

```ocaml
let x = <utter garbage> in 5
```

此处的 `<utter garbage>` 不会被检查，因为它没有被使用。为了解决这个问题，可以在 premise 中添加一个规则：

\\[
\dfrac{
  \Gamma \vdash [x \mapsto t₁]t₂ : T₂ \qquad \Gamma \vdash t₁ : T₁
}{
  \Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ : T₂
} \tag{T-LetPoly'}
\\]

\\[
\dfrac{
  \Gamma \vdash [x \mapsto t₁]t₂ : T₂ \mid\_\chi C \qquad \Gamma \vdash t₁ : T₁
}{
  \Gamma \vdash \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ : T₂ \mid\_\chi C
} \tag{CT-LetPoly'}
\\]


### Type schemes and Algorithm W {#type-schemes-and-algorithm-w}

上面的方案的另一个问题是：在 body 中多次使用绑定的变量时，每次出现都需要重新计算绑定 \\( t₁ \\) 的类型。在原来的方案中，只需要检查两件事：\\( t₁ \\) 的类型，以及将 \\( t₁ \\) 加上 context 后 \\( t₂ \\) 的类型。但是更改后的方案将 \\( t₂ \\) 中所有的 \\( x \\) 替换为 \\( t₁ \\)，如果出现 let 绑定时多重嵌套，那么这个检查的复杂度将会是指数级的：

```ocaml
let a = <complex code> in
  let b = a + a in
    let c = b + b in
      let d = c + c in
        ...
```

例如此处最后会展开成指数个 `<complex code>` 的类型推导。

为了避免这个问题，支持 let-polymorphism 的语言采用了另一种做法。对于 \\( \operatorname{\mathtt{let}}\ x=t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ t₂ \\)，其求解过程如下：

1.  使用 constraint typing 算法计算出 \\( t₁ \\) 对应的类型变量 \\( S₁ \\) 和约束集合 \\( C₁ \\)；
2.  使用 unification 算法找到 \\( C₁ \\) 的 principal solution \\( \sigma \\)，并得到 principal type \\( \sigma \Gamma \vdash \sigma S = T₁ \\)；
3.  将 \\( T₁ \\) 中的所有类型变量**泛化**（generalize）。如果剩下的类型变量是 \\( X₁, X₂, \dots Xₙ \\)，那么将其写作 \\( \forall X₁ \dots Xₙ. T₁ \\) 作为 **principal type scheme**；
    -   这里需要注意不要泛化在 context 中出现的变量，因为他们实际上对应了一个类型约束。例如 \\( \lambda f: X \to X. \lambda x: X. \operatorname{\mathtt{let}}\ g = f\ \operatorname{\mathtt{in}}\ g(x) \\)，这里不应该泛化 \\( X \\)；
4.  在 context 中记录 type scheme \\( x : \forall X₁ \dots Xₙ. T₁ \\)，并且开始检查 body \\( t₂ \\)。此时上下文会给每个自由变量关联一个 type scheme 而非单纯 type。
5.  每次在 body 中遇到 \\( x \\) 时，先查找其 type scheme \\( \forall X₁ \dots Xₙ. T₁ \\)，然后生成新的类型变量 \\( Y₁ \dots Yₙ \\) 并用它们实例化 type scheme，从而得到 \\( [X₁ \mapsto Y₁, \dots, Xₙ \mapsto Yₙ] T₁ \\) 作为 \\( x \\) 的类型。

这就是 **Algorithm W**。Algorithm W 一般是线性的，但是其最坏复杂度仍然是指数级的：

```ocaml
let f0 = fun x → (x, x) in
  let f1 = fun y → f0(f0 y) in
    let f2 = fun z → f1(f1 z) in
      f2 (fun a → a)
```

观察这个例子，其中：

-   \\( f₀ : \forall X. (X, X) \\)
-   \\( f₁ : \forall Y. ((Y, Y), (Y, Y)) \\)
-   \\( f₂ : \forall Z. (((Z, Z), (Z, Z)), ((Z, Z), (Z, Z))) \\)

不难发现之所以算法在这里是指数级，是因为这个结果的长度就是指数级。


### Side-effects {#side-effects}

最后需要注意的一点是，需要小心设计 let-polymorphism 与副作用之间的交互。例如下面这个例子：

```ocaml
let r = ref (λx. x) in
  (r := (λx:Nat. succ x); (!r)true);
```

使用前面的算法可以得出 let-clause 绑定的类型为 \\( \operatorname{\mathtt{Ref}}(X \to X) \\)。由于 \\( X \\) 没在上下文中出现，因此可以将其泛化为 type scheme \\( \forall X. \operatorname{\mathtt{Ref}}(X \to X) \\)。在两处使用中会分别将其实例化为 \\( \operatorname{\mathtt{Ref}}(\operatorname{\mathtt{Nat}} \to \operatorname{\mathtt{Nat}}) \\) 和 \\( \operatorname{\mathtt{Ref}}(\operatorname{\mathtt{Bool}} \to \operatorname{\mathtt{Bool}}) \\)。这样的设计是不安全的，因为它会将 \\( \operatorname{\mathtt{succ}} \\) 作用在 \\( \operatorname{\mathtt{true}} \\) 上。

这里的问题在于类型规则和求值规则不一致。原来的规则会先将 let-bound 的变量化简为一个值，然后进行替换；而前面引入的类型推导规则会在遇到 `let` 表达式时立刻进行替换（一步求值）。因此在类型推导中调用了两次 `ref`，而在运行时只分配了一个 `ref`。

为了处理这个问题，要么需要调整类型推导规则，要么需要调整求值规则。

前者的做法是：

\\[ \operatorname{\mathtt{let}}\ x = t₁\ \operatorname{\mathtt{in}}\ \operatorname{\mathtt{t₂}} \mid \mu \longrightarrow [x \mapsto t₁]t₂ \mid \mu \tag{E-Let} \\]

这样调整规则后，原来的表达式会变成

```ocaml
(ref (λx. x)) := (λx:Nat. succ x) in
  (!(ref (λx. x))) true;
```

这为每一处调用都创建了不同的 `ref`，显然是安全的，但是这种语义不再是 call-by-value 的。

另一种做法是调整类型规则，对其加限制，称为**值限制（value restriction）**：let-bound 只有在其右侧是一个 syntactic value（包括 constants、variables、lambda abstractions 和 application of constructors 等，但不包括 `Ref`）时才是多态的（即才能被泛化）。上面的程序由于不满足这个条件，因此不会被泛化，所以会报错。

Value restriction 避免了安全性问题，但是同时也牺牲了表达能力。具体什么是允许的，什么是不允许的需要一个个分类讨论，让语言更加复杂。但是实际上这个限制在实践中几乎没有影响，分析发现几乎所有绑定的变量都是 syntactic value，而基于 weak type variables 的 let-typing 只有在极少数情况下才会出现，因此主流的支持 let-polymorphism 的 ML-style 语言都采用了 value restriction。


### Let-polymorphism 的问题 {#let-polymorphism-的问题}

上面说明了 let-polymorphism 在处理 side-effects 时遇到了 generalization 的问题，并引入 value restriction 作为解决方案。事实上，let-polymorphism 真正的问题在于 generalization 时放置 \\( \forall \\) 的位置。

以上面的程序为例：

```ocaml
let r = ref (λx. x) in
  (r := (λx:Nat. succ x); (!r)true);
```

这里 \\( r \\) 的类型为 \\( \forall A. \operatorname{\mathtt{ref}} (A \to A) \\) 而不是 \\( \operatorname{\mathtt{ref}} (\forall A. A \to A) \\)，这是因为在 generalization 时会直接将 \\( \forall \\) 放置在右手最外侧。因此引入 value restriction 的根源便在于 generalization 的位置。

那么能不能将其放在 \\( \operatorname{\mathtt{ref}} \\) 中呢？如果能做到，那么在赋值 `(λx: Nat. succ x)` 时就会出现错误（因为无法将 `Int -> Int` 赋值给 `r`）。

事实上在下一章 System F 中可以看到如果允许这么做，那么这个类型系统将是 rank-N polymorphism 的，其上的类型推导是 undecidable 的。因此这是 let-polymorphism 放弃表达力而换取可判定性的结果。


## Implementation of Algorithm W {#implementation-of-algorithm-w}

```ocaml
type ty =
  TyUnit
| TyArr of ty * ty
| TyMono of string
| TyPoly of string * ty

type term =
  TmUnit
| TmVar of string
| TmAbs of string * ty option * term
| TmApp of term * term
| TmLet of string * term * term

(** Ctx *)
type context = (string * ty) list
type constraints = (ty * ty) list

let getTypeFromContext ctx name =
  try Some (List.assoc name ctx)
  with Not_found -> None

(** New Variable Generator*)
let fresh =
  let i = ref 0 in
  fun () ->
  let i' = "?X_" ^ (string_of_int !i) in
  incr i;
  i'

(** Substitution *)

(** [tyX -> tyT] tyS *)
let substTy (tyX : string) tyT tyS =
  let rec f = function
      TyUnit -> TyUnit
    | TyArr(tyS1, tyS2) -> TyArr(f tyS1, f tyS2)
    | TyMono(x) -> if x = tyX then tyT else TyMono(x)
    | TyPoly(x, tyS) -> if x = tyX
                        then raise (Failure "Name conflicts with Poly")
                        else TyPoly(x, f tyS)
  in f tyS

(** [tyX1 -> tyT1]...[tyXn -> tyTn] tyS *)
let applySubsts substs tyS =
  List.fold_left (fun tyS (tyX, tyT) -> substTy tyX tyT tyS)
    tyS (List.rev substs)

(** [tyX -> tyT] C *)
let substConstraints (tyX : string) tyT constr =
  List.map
    (fun (tyS1, tyS2) -> (substTy tyX tyT tyS1, substTy tyX tyT tyS2))
    constr

(** [tyX1 -> tyT1]...[tyXn -> tyTn] ctx *)
let substCtx substs ctx =
  List.map (fun (x, tyT) -> (x, applySubsts substs tyT)) ctx

(** Unification *)

let occurs (tyX : string) tyT =
  let rec o = function
      TyUnit -> false
    | TyArr(tyT1, tyT2) -> o tyT1 || o tyT2
    | TyMono(x) -> x = tyX
    | TyPoly(x, tyT1) -> if x = tyX then raise (Failure "Name conflicts with Poly")
                         else o tyT1
  in o tyT

let unify substs =
  let rec u = function
      [] -> []
    | (tyS, tyT) :: rest when tyS = tyT -> u substs
    | (tyS, TyMono(x)) :: rest | (TyMono(x), tyS) :: rest ->
       if occurs x tyS then raise (Failure "Occurs check")
       else List.append (u (substConstraints x tyS rest))
              [(x, tyS)]
    | (TyArr(tyS1, tyS2), TyArr(tyT1, tyT2)) :: rest ->
       u ((tyS1, tyT1) :: (tyS2, tyT2) :: rest)
    | _ -> raise (Failure "Unification failed")
  in u substs

(** Inference *)

module VarSet = Set.Make(String)

let generalize ctx tyT =
  let rec g ctx = function
      TyUnit -> VarSet.empty
    | TyArr(tyT1, tyT2) -> VarSet.union (g ctx tyT1) (g ctx tyT2)
    | TyMono(x) -> if List.mem_assoc x ctx then VarSet.empty else VarSet.singleton x
    | TyPoly(x, tyT) -> raise (Failure "Polymorphic type in generalization")
  in
  let tyVars = g ctx tyT in
  VarSet.fold (fun x tyT' -> TyPoly(x, tyT')) tyVars tyT

let instantiate tyS =
  let rec f substs tyS = match tyS with
      TyPoly(x, tyT) ->
       let y = TyMono(fresh ()) in
       f ((x, y) :: substs) tyT
    | _ -> applySubsts substs tyS
  in f [] tyS

let infer t =
  let rec infer' ctx = function
      TmUnit -> (TyUnit, [])
    | TmVar(x) -> (match getTypeFromContext ctx x with
                     Some(tyT) -> (instantiate tyT, [])
                   | None -> raise (Failure ("Unbound variable " ^ x)))
    | TmAbs(x, tyX, t) ->
       let tyX' = (match tyX with
                     Some(tyX) -> tyX
                   | None -> TyMono(fresh ())) in
       let (tyT, substs) = infer' ((x, tyX') :: ctx) t in
       (TyArr(tyX', tyT), substs)
    | TmApp(t1, t2) ->
       let (tyT1, substs1) = infer' ctx t1 in
       let (tyT2, substs2) = infer' ctx t2 in
       let tyRet = TyMono(fresh ()) in
       let newSubst = [(tyT1, TyArr(tyT2, tyRet))] in
       (tyRet, List.concat [substs1; substs2; newSubst])
    | TmLet(x, t1, t2) ->
       let (tyT1, substs1) = infer' ctx t1 in
       let sigmaT1 = unify substs1 in
       let scheme = generalize (substCtx sigmaT1 ctx) (applySubsts sigmaT1 tyT1) in
       let (tyT2, substs2) = infer' ((x, scheme) :: ctx) t2 in
       (tyT2, List.concat [substs1; substs2])
  in infer' [] t

(** Pretty print type *)
let pp ty =
  let rec f = function
      TyUnit -> "Unit"
    | TyArr(ty1, ty2) -> "(" ^ (f ty1) ^ " -> " ^ (f ty2) ^ ")"
    | TyMono(x) -> x
    | TyPoly(x, ty) -> "forall " ^ x ^ ". " ^ (f ty)
  in f ty

let ppinfer t =
  let (ty, substs) = infer t in
  let sigmaT1 = unify substs in
  let scheme = generalize (substCtx sigmaT1 []) (applySubsts sigmaT1 ty) in
  pp scheme;;
```
